%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

% The first character should be within \initial{}
\initial{T}{\color{teal}α προγράμματα του χρήστη επικοινωνούν με το λειτουργικό σύστημα και απαιτούν εξυπηρετήσεις από αυτό εκτελώντας
	\textit{κλήσεις συστήματος}. Κάποιες από τις κατηγορίες κλήσεων συστήματος αφορούν το \emph{χειρισμό λαθών}, τη \emph{διαχείριση διεργασιών},
	την \emph{αποστολή/παραλαβή σημάτων}, την \emph{είσοδο/έξοδο χαμηλού επιπέδου}, την \emph{επικοινωνία μεταξύ των διεργασιών}. Η κλήση συστήματος fork() δημιουργεί μια νέα διεργασία-παιδί, η οποία κληρονομεί τα τμήματα εντολών, τα δεδομένα χρήστη
	και τα δεδομένα συστήματος από την πατρική διεργασία. Οι δυο διεργασίες πλέον έχουν διαφορετικό pid.
	}


\epigraphhead[10]{\epigraph{"UNIX was so successful, in fact, that it was difficult for any subsequently developed operating systems to not
		be influenced by it. "}{\textit{\href{}{}}}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------


\subsection*{Χειρισμός Λαθών}
Αν θέλουμε να είμαστε σωστοί προγραμματιστές, θα πρέπει να λαμβάνουμε υπ' όψιν το γεγονός ότι μπορούν να συμβούν λάθη και να αναλάβουμε
ανάλογη δράση. Για το χειρισμό των λαθών, χρειαζόμαστε τα εξής:
\begin{packed_item}
	\item τη συνάρτηση βιβλιοθήκης \textbf{perror} που δηλώνεται ως εξής\textbf{ \texttt{void perror(char *str)}}. Η perror εκτυπώνει τη
	συμβολοσειρά str και μια περιγραφή του πιο πρόσφατου λάθους που έχει συμβεί.
	\item την εξωτερική μεταβλητή \textbf{\textbf{errno}}. Απαίτηση: \textbf{\texttt{\#include <errno.h>}\footnote{Στο Solaris θα βρείτε το
			αρχείο στο \texttt{/usr/include/sys/errno.h} ενώ στο linux στο  \texttt{/usr/include/asm-generic/errno-base.h} (από διανομή σε διανομή αλλάζει)}} .
	H errno έχει σαν τιμή έναν ακέραιο
	που αντιστοιχεί στο πιο πρόσφατο λάθος κλήσης συστήματος που έχει συμβεί. Παίρνει τιμή μετά από κάθε ανεπιτυχή κλήση συστήματος. Καλό είναι
	να ελέγχουμε πρώτα αν συνέβη κάποιο σφάλμα και μετά να βλέπουμε την τιμή της errno. Πρόκειται για global μεταβλητή για κάθε διεργασία. Κατά
	τη δημιουργία της διεργασίας αρχικοποιείται στην τιμή 0. Κάθε φορά που προκύπτει σφάλμα εξαιτίας κλήσης συστήματος παίρνει μια τιμή. Μια
	επιτυχής κλήση συστήματος δεν επηρεάζει την τιμή της ενώ μια ανεπιτυχής κλήση συστήματος αλλάζει (overwrites) την τιμή της.
	\item τη συνάρτηση βιβλιοθήκης stderror που δηλώνεται ως εξής\textbf{ \texttt{char* strerror (int errcode)}}. Η τιμή της errno περνιέται
	στην stderror και επιστρέφεται ένα μήνυμα σφάλματος.  
\end{packed_item}


Κάθε διεργασία περιέχει μια global μεταβλητή, την errno η οποία τίθεται αρχικά ίση με μηδέν όταν η διεργασία δημιουργείται. Όταν συμβεί ένα
λάθος η errno τίθεται με τον αριθμητικό κώδικα που σχετίζεται με την αιτία του λάθους. Για παράδειγμα αν προσπαθήσουμε να ανοίξουμε για
ανάγνωση ένα αρχείο που δεν υπάρχει η errno τίθεται ίση με 2. Το αρχείο \texttt{/usr/include/sys/errno.h} περιέχει μια λίστα από
προκαθορισμένους κωδικούς λαθών. 
Μια επιτυχής κλήση συστήματος δεν επηρεάζει ποτέ την τρέχουσα τιμή της errno και μια ανεπιτυχής κλήση πάντα αλλάζει την τιμή της errno. Με
την εντολή \textbf{\texttt{\#include <errno.h>} }αποκτούμε τη δυνατότητα πρόσβασης στην errno \cite{Stevens:2013}.
Στο Linux μπορούμε να δούμε επίσης τα ονόματα και τις περιγραφές των σφαλμάτων με την \texttt{man errno}.

Η υπορουτίνα perror μετατρέπει την τρέχουσα τιμή της errno σε μια αγγλική περιγραφή. Συγκεκριμένα η perror εμφανίζει τη συμβολοσειρά str
ακολουθούμενη από ένα ":" και από μια περιγραφή του τελευταίου λάθους που συνέβη. Αν δεν υπάρχει λάθος να αναφέρει εμφανίζει τη συμβολοσειρά
"Error 0". Ουσιαστικά η perror δεν είναι κλήση συστήματος. Είναι μια συνάρτηση βιβλιοθήκης υλοποιημένη σε C. Τα προγράμματά μας θα πρέπει να
ελέγχουν αν οι κλήσεις συστήματος επιστρέφουν -1 (οπότε έχει συμβεί λάθος) προκειμένου να αντιμετωπιστεί αμέσως η κατάσταση λάθους. Ένα από
τα πρώτα πράγματα που πρέπει να κάνουμε είναι να καλέσουμε την perror για να μας δώσει μια περιγραφή του λάθους. Το παρακάτω παράδειγμα
δείχνει τη χρήση της συνάρτησης perror και της εξωτερικής μεταβλητής errno.

\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true,basicstyle=\footnotesize\ttfamily,caption=lab7\_1.c]
#include <stdio.h>
#include <errno.h>
#include <string.h>
main ()
{
	FILE *fp;
	fp = fopen ( "non_existent_file", "r" );
	if ( fp == NULL )
	{
		printf( "errno = %d \n ", errno );
		perror( "fopen" );
		printf("Error: %s \n", strerror(errno));
	}
}
\end{lstlisting}
Αν εκτελέσουμε το αρχείο, το αποτέλεσμα θα είναι:
\begin{lstlisting}
errno = 2 
fopen: No such file or directory
Error: No such file or directory
\end{lstlisting}


Άσκηση: Δοκιμάστε να ανοίξετε ένα αρχείο στο οποίο δεν έχετε δικαίωμα ανάγνωσης και δείτε το αντίστοιχο μήνυμα λάθους.


Σε περίπτωση που θέλετε ένα βιβλίο για να φρεσκάρετε τη C, δείτε το \cite{KochanC}.


\subsection*{Διαχείριση Διεργασιών}
Κάθε διεργασία στο UNIX  έχει τα εξής χαρακτηριστικά: έναν μοναδικό αριθμό που την χαρακτηρίζει (PID), τον κώδικα  της (τμήμα κειμένου), τα δεδομένα της (τμήμα δεδομένων), μια
στοίβα (τμήμα στοίβας) καθώς και κάποια άλλα, όπως λίστα ανοικτών αρχείων (Σχήμα \ref{process-contents}). Όταν ξεκινά το λειτουργικό UNIX η μόνη διεργασία που εκτελείται στην αρχή είναι η init με PID=1. O μόνος
τρόπος για να δημιουργηθεί μια διεργασία είναι κάποια άλλη να αναπαραγάγει τον εαυτό της, δηλαδή μια διεργασία-πατέρας να γεννήσει μια
διεργασία-παιδί. Κατά συνέπεια όλες οι διεργασίες είναι απόγονοι της init (την οποία δημιουργεί ο χρονοπρογραμματιστής με pid=0). O κώδικας, τα δεδομένα και η στοίβα της διεργασίας-παιδιού είναι
αντίγραφα αυτών της διεργασίας-πατέρα. Μόνο η ταυτότητα της διεργασίας-παιδιού είναι διαφορετική από την ταυτότητα της διεργασίας-πατέρα.
Μια διεργασία-παιδί μπορεί να αντικαταστήσει τον κώδικα, τα δεδομένα και τη στοίβα της με αυτά ενός εκτελέσιμου αρχείου, διαφοροποιώντας
έτσι τον εαυτό της από τον πατέρα της.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\scalebox{0.5}{\includegraphics{images/memory.png}}
	\caption{Συστατικά στοιχεία διεργασίας.\\ Πηγή:\href{ http://www.sw-at.com/blog/2011/03/23/where-does-code-execute-process-address-space-code-gvar-bss-heap-stack/}{swat blog}}
	\label{process-contents}
\end{figure} 


Για παράδειγμα όταν η init ξεκινά να εκτελείται, αναπαράγεται γρήγορα αρκετές φορές. Καθεμία από τις διεργασίες-παιδιά στη συνέχεια αντικαθιστά τον κώδικά της με ένα εκτελέσιμο αρχείο που λέγεται "getty"\footnote{Η getty δημιουργείται στο linux, ενώ στο Solaris η αντίστοιχη είναι η ttymon} το οποίο χειρίζεται τα login των χρηστών. Έχουμε έτσι την ιεραρχία διεργασιών που παρουσιάζεται στην Εικόνα \ref{process-hierarchy}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	%\scalebox{0.2}{\includegraphics{unix-tree.eps}}
	%\resizebox{\linewidth}{!}{\includegraphics{shells.eps}}
	\scalebox{0.35}{\includegraphics{images/parent-1.jpg}}
	\caption{Η διεργασία init και τα παιδιά της}
	\label{process-hierarchy}
\end{figure} 

Όταν μια διεργασία-παιδί τερματίζει, ο «θάνατός» της γίνεται γνωστός στον πατέρα της προκειμένου να γίνουν κάποιες ενέργειες. Συνήθως η
διεργασία-πατέρας περιμένει μέχρι να τερματίσει κάποιο από τα παιδιά του. Για παράδειγμα όταν ένα κέλυφος εκτελεί μια εντολή στο προσκήνιο,
αναπαράγει τον εαυτό του με αποτέλεσμα τη δημιουργία 2 διεργασιών κελύφους. Η διεργασία-παιδί αντικαθιστά τον κώδικά της με αυτόν της
εντολής ενώ η διεργασία-πατέρας περιμένει μέχρι η διεργασία-παιδί να τερματίσει. Όταν η διεργασία-παιδί τερματίσει, η διεργασία-πατέρας
ξυπνά και εμφανίζει στο χρήστη τον επόμενο χαρακτήρα προτροπής. Το παρακάτω σχήμα δείχνει τον τρόπο που το κέλυφος εκτελεί μια εντολή:

\begin{figure*}[!h]
	\centering
	%\scalebox{0.2}{\includegraphics{unix-tree.eps}}
	%\resizebox{\linewidth}{!}{\includegraphics{shells.eps}}
	\scalebox{0.35}{\includegraphics{images/parent-2.jpg}}
	\caption{Όταν το κέλυφος εκτελεί μια εντολή}
	\label{shell-exec}
\end{figure*} 

Θα εξετάσουμε τις εξής κλήσεις:  
\begin{itemize}
	\item \textbf{exit:} Τερματίζει μια διεργασία,
	\item \textbf{fork:} Δημιουργεί μια διεργασία παιδί, 
	\item \textbf{getpid:} Αποκτά το PID μιας διεργασίας,
	\item \textbf{getppid:} Αποκτά το PID της γονικής διεργασίας,
	\item \textbf{wait:} Περιμένει τη διεργασία-παιδί,
	\item \textbf{exec:} Αντικαθιστά τον κώδικα, τα δεδομένα και τη στοίβα μιας διεργασίας.
	\item \textbf{signal:} Αλλάξει τον signal handler της διεργασίας για συγκεκριμένο σήμα	
\end{itemize}

\subsection*{int getpid() - int getppid()}

Επιστρέφουν τις ταυτότητες μιας διεργασίας και του πατέρα της αντίστοιχα. Το παρακάτω παράδειγμα δείχνει τη χρήση των κλήσεων getpid
και getppid.
  
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true,basicstyle=\footnotesize\ttfamily,caption=lab7\_2.c]
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
main()
{
printf("Process started: PID=%d, PPID=%d \n",
getpid(),getppid());
}
\end{lstlisting}  


\subsubsection*{void exit(int status)}

H exit τερματίζει την εκτέλεση μιας διεργασίας, οπότε αποδεσμεύονται τα bytes του κώδικα, των δεδομένων και της στοίβας της. Ο ακέραιος
status ονομάζεται κώδικας εξόδου και είναι διαθέσιμος στη διεργασία-πατέρα. Κατά σύμβαση η τιμή 0 για το status δείχνει επιτυχή τερματισμό.
Ο κώδικας εξόδου της τελευταίας διεργασίας αποθηκεύεται στην τοπική μεταβλητή status του κελύφους C. Το παρακάτω παράδειγμα δείχνει τη χρήση
της κλήσης exit. Αν εκτελέσουμε το πρόγραμμα στο C Shell και έπειτα εκτελέσουμε \texttt{echo \$status} θα πάρουμε την τιμή 100 ή αν πάρουμε τη τιμή της \$?.

\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true,basicstyle=\footnotesize\ttfamily,caption=lab7\_3.c]
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>

main () {
	printf("Going to terminate with exit code 100 \n");
	exit(100);
}
\end{lstlisting}

\href{http://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc/Option-Summary.html}{GCC option summary}


\subsection*{Κλήσεις Συστήματος vs C functions}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\scalebox{0.70}{\includegraphics{images/system-calls-vs-functions.png}}
	\caption{C functions vs System Calls}
	\label{fig:sys-call}
\end{figure} 

Όλα τα λειτουργικά συστήματα παρέχουν API μέσω των οποίων τα προγράμματα αιτούνται υπηρεσίες από τον πυρήνα του λειτουργικού.
Όλες οι υλοποιήσεις το UNIX παρέχουν ένα καλά-καθορισμένο πλήθος από system calls.
Μια συνήθης πρακτική είναι ότι για ένα system call να έχουμε μια function με το ίδιο όνομα. Ο χρήστης χρησιμοποιεί τη C function και η function καλεί με τη σειρά της τη συγκεκριμένη υπηρεσία του πυρήνα. Για παράδειγμα μια function μπορεί να τοποθετεί ένα ή περισσότερα C arguments σε κάποιους γενικούς registers και έπειτα να εκτελείται κώδικας σε γλώσσα μηχανής ο οποίος δημιουργεί software interrupt στον πυρήνα.
Για τους σκοπούς μας μπορούμε να θεωρήσουμε τα system calls σαν να ήταν C functions, αλλά η πραγματικότητα είναι λίγο διαφορετική.
Δείτε για παράδειγμα την εικόνα~\ref{fig:sys-call}.


\subsection*{int fork()}

Η fork\footnote{Όταν χρησιμοποιούμε τη fork() πρέπει να κάνουμε \#include <unistd.h> \href{https://goo.gl/81n37n}{https://goo.gl/81n37n}} αναπαραγάγει μια διεργασία, δημιουργώντας μια άλλη πανομοιότυπη. Επιστρέφει στις δύο πλέον διεργασίες έναν ακέραιο: στη διεργασία-πατέρα επιστρέφει την ταυτότητα της διεργασίας-παιδιού (pid) και στη διεργασία παιδί επιστρέφει 0. Επιστρέφει λάθος (-1) στη διεργασία-πατέρα αν δεν είναι δυνατόν να δημιουργηθεί η νέα διεργασία-παιδί (Κεφάλαιο 8.3 του βιβλίου Advanced Programming in the UNIX Environment\cite{Stevens:2013}). Ο λόγος που γίνεται αυτό είναι διότι κάθε διεργασία έχει έναν πατέρα, αλλά μπορεί να έχει πολλά παιδιά.


\lstinputlisting[language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab7\_4.c: Παράδειγμα fork (1)}, label=lab7-4]{code/lab7_4.c}



\begin{figure*}[!h]
	\centering
	\scalebox{0.3}{\includegraphics{images/fork.png}}
	\caption{fork.\\ Πηγή:\href{ https://goo.gl/85wNKqj}{https://goo.gl/85wNKq}}
	\label{fig:fork}
\end{figure*} 

Με τη fork, η νέα διεργασία έχει ένα αντίγραφο των address space, heap και stack της πατρικής διεργασίας.


Προσοχή: η κάθε διεργασία έχει το δικό της address space, heap και stack, απλά είναι αντίγραφα.
Όμως, οι δυο διεργασίες μοιράζονται το text segment (τον κώδικα).

Δείτε το Σχήμα~\ref{fig:fork}. Το μόνο που διαφέρει είναι η τιμή της μεταβλητής την οποία επιστρέφει η fork. Η κάθε διεργασία έχει το δικό της Process Control Block (PCB) το οποίο κι αυτό είναι πανομοιότυπο αμέσως μετά το fork.

Κατά τον τερματισμό μιας θυγατρικής διεργασίας, μπορεί να κληθεί μια exit() η οποία:
\begin{itemize}
	\item αποθηκεύει την παράμετρο της exit
	\item κλείνει όλα τα ανοιχτά αρχεία και τις συνδέσεις
	\item αποδεσμέυει τη μνήμη
	\item ελέγχει αν η πατρική διεργασία είναι ζωντανή
	\item αν η πατρική διεργασία εκτελείται ακόμη, κρατά τον κωδικό εξόδου μέχρις ότου η πατρική διεργασία το ζητήσει (με μια wait). Σε αυτή την περίπτωση η θυγατρική διεργασία δεν πεθαίνει αλλά μπανει σε κατάσταση zombie
	\item αν η πατρική διεργασία δεν είναι ζωντανή, το παιδί τερματίζει.
\end{itemize}

\lstinputlisting[language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab7\_5.c: Παράδειγμα fork (2)}, label={code:lab7_5}]{code/lab7_5.c}

Στα μοντέρνα λειτουργικά συστήματα δεν γίνεται στην πραγματικότητα complete copy των δεδομένων της πατρικής διεργασίας, αλλά χρησιμοποιείται η τεχνική copy-on-write (COW) (Σχήμα~\ref{fig:cow}).

\begin{figure*}[!h]
	\centering
	\scalebox{0.55}{\includegraphics{images/copy-on-write.jpg}}
	\caption{Copy on write με τη fork.\\ Πηγή:\href{ https://goo.gl/JR2g1j}{https://goo.gl/JR2g1j}}
	\label{fig:cow}
\end{figure*} 

\lstinputlisting[language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab7\_6.c: Παράδειγμα fork (3)}]{code/lab7_6.c}

Όταν δημιουργούμε μια νέα διεργασία, δεν έχουμε τρόπο να ορίσουμε ποια από τις δυο θα εκτελεστεί πρώτα (πατέρας ή παιδί). Η σειρά εκτέλεσης εξαρτάται από τον scheduler.

\begin{mybox}{Buffering}
	Υπάρχουν τριών ειδών buffering: fully buffered, line buffered και unbuffered. Στη C το std input και std output είναι fully buffered, μόνο αν δεν αναφέρονται σε κάποια interactive device (όπως το terminal).  Τα αρχεία είναι fully buffered. Τα terminal devices είναι line buffered. Το std error είναι unbuffered, δηλαδή προκαλεί το output να εμφανίζεται αμέσως. 
	\href{https://goo.gl/QWXrgm}{https://goo.gl/QWXrgm}. \href{https://notes.shichao.io/apue/ch5/}{https://notes.shichao.io/apue/ch5/}	
\end{mybox}


\begin{exercisebox}{\ding{46} Άσκηση για το buffering}
	Δοκιμάστε να τρέξετε τον κώδικα~\ref{lab7-4} και να ανακατευθύνετε την έξοδο σε ένα αρχείο. Θα παρατηρήσετε ότι στο αρχείο η printf πριν το fork εμφανίστηκε δύο φορές. Αυτό συμβαίνει επειδή όπως είπαμε το sdt out είναι fully buffered όταν γράφουμε σε αρχείο, η γραμμή έχει μείνει στον buffer όταν καλείται η fork και τον κληρονομεί η νέα διεργασία.	
\end{exercisebox}
